[贏国減關稅] 特朗普的勝利，德國車企的福音

特朗普的勝利，德國車企的福音

上周，中國讓唐納德•特朗普(Donald Trump)獲得了一場小勝利。美國大豆出口委員會(US Soybean Export Council)表示中國準備購買150多萬噸美國大豆，這是自7月貿易戰升級以來的首次大規模進口。中國政府還承諾重新將美國汽車進口關稅降至15%，今年早些時候中國將該關稅提高到40%。特朗普當即驕傲地在Twitter上表示：「與中國的談話卓有成效！」

這對「讓美國再次偉大」的口號是有利的，只是有一個問題：雖然美國農民從大豆出口中受益，但就汽車領域的「勝利」來說，真正的贏家並不是美國汽車製造商。福特(Ford)等底特律巨頭以及特斯拉(Tesla)確實將在美國工廠製造的汽車賣到了中國。但福特等許多美國汽車集團近年來已將生產轉移到中國，特斯拉也正計劃在上海建一座新工廠。

此外，2017年從美國出口中國的27萬多輛汽車中，約有三分之二是由德國企業集團生產的。例如，最大的銷量來自寶馬(BMW)位於南卡羅來納州斯巴達堡(Spartanburg)的工廠（這是其全球最大的生產廠），其次是戴姆勒(Daimler)位於阿拉巴馬州的工廠。

換句話說，上周有理由感到開心的是德國企業，而不是美國企業。尤其是因為德國企業一直在努力遊說，戴姆勒負責人蔡澈(Dieter Zetsche)、大眾汽車(Volkswagen)首席執行官赫伯特•迪斯(Herbert Diess)和寶馬首席執行官哈拉爾德•克呂格爾(Harald Krüger)告訴白宮，如果40%的關稅保持不變，他們可能會將生產轉移到中國。

相比之下，美國公司獲得的勝利就沒那麼大了。例如，通用汽車(General Motors)和福特在10月警告說，明年大宗商品成本將增加10億美元，因為鋼鐵和鋁關稅正在損害它們的美國工廠。到目前為止它們的求助請求尚未得到答覆。

這充滿了諷刺意味，還突顯了投資者應該注意的三點。首先，任何人都極難準確預測貿易保護主義抬頭對股票價格的影響。一部分是因為跨境供應鏈是不透明的。但另一個問題是特朗普在貿易上放的狠話往往比他的行動要厲害：好戰的推文往往跟隨著意想不到的讓步和交易。

其次，這件事還表明政治家用簡單的民族主義標籤來定義貿易，或單純通過雙邊貿易逆差來衡量它有多麼荒謬。是的，美國汽車出口增加有助於保護美國就業機會，還可能會稍微削弱不斷擴大的美中雙邊貿易逆差。

但上周在汽車領域的「勝利」給企業帶來的利潤一部分將流向德國南部，而非美國銹帶。這有利於全球增長，但可能並不是特朗普想對他的票倉說的那樣。

第三個關鍵點：中國和美國在這場貿易戰中都越來越多地使用分散注意力——和混淆視聽——的手段。大豆和汽車可作為漂亮的宣傳，但它們並不是最重要的戰場。相反，日益驅使白宮行動的是一種擔憂：美國的軍工複合體對中國技術的依賴已到了危險的地步，並且由於其在5G技術和人工智慧方面的進步，中國很快將佔據主導地位。

因此從長遠來看，貿易鷹派最終想要的是一塊工業版的「鐵幕」：一個讓美國科技行業與中國脫離的戰略，使美國足夠自立從而能夠經受住「即將到來的中國戰爭」(The Coming China Wars)——引用白宮顧問和對華鷹派彼得•納瓦羅(Peter Navarro)於2006年出版著作的書名。

從純粹的軍事角度來看，這一戰略在長期上可能是有道理的。但就目前而言，就像汽車行業一樣，我們無法從狹隘的民族主義角度來界定科技行業。以華為(Huawei)為例，由於其在5G領域的優勢，這家中國企業成了白宮的目標。但華為不僅僅是中國的，其92家零部件供應商中有33家位於美國，而歐洲的電信業要依賴華為產品。

特朗普在貿易上取得了「勝利」，德國企業卻將從中獲益，好好品味其中的諷刺意味吧。但請記住，如果美國當真要摧毀技術領域的全球供應鏈，就勢必造成種種後果，而這只是一個例子。往後的諷刺不太可能再這麼溫和無害。

黑人問號.jpg

原來又係推華為

美國車自己抵燃死啦, 自己將D廠搬晒去中國, 鬼唔望佢地收晒皮

嗡乜撚野呀成篇